% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{FenetreCas}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=06,mois=Mars,annee=2024,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Fonctions - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/Exercice guidé/\faAngellist]%exo
\begin{cidee}[Compteur=false]
L'idée est d'avoir, en parallèle du cours, un \textit{exercice type} pour permettre de visualiser les méthodes et outils nécessaires aux exercices de fonctions !

\smallskip

Tous les exercices ne se \textit{ressemblent pas}, mais une base de choses à savoir faire est importante pour \textit{aller à la chasse aux points} !
\end{cidee}

\begin{clog}[Compteur=false,Logo=windows]
Dans tout l’exercice, on pourra se référer aux résultats obtenus avec un logiciel de calcul formel.

\begin{center}
	\begin{CalculFormelXcas}[Largeur=14]
		\LigneCalculsXcas{Dérivée [x+5]}%
		{$\rightarrow 1$}
		\LigneCalculsXcas{Dérivée [0.5*x$\hat{~}$2+5*x]}%
		{$\rightarrow x+5$}
		\LigneCalculsXcas{Dérivée [exp(-0.1*x)]}%
		{$\rightarrow -0.1*\text{exp}(-0.1*x)$}
		\LigneCalculsXcas{Dérivée [-10*exp(-0.1*x)]}%
		{$\rightarrow \text{exp}(-0.1*x)$}
		\LigneCalculsXcas{Dérivée [(x+5)*exp(-0.1*x)]}%
		{$\rightarrow (0.5-0.1*x)*\text{exp}(-0.1*x)$}
		\LigneCalculsXcas{Dérivée [(-150-10*x)*exp(-0.1*x)]}%
		{$\rightarrow (x + 5)*\text{exp}(-0.1* x)$}
	\end{CalculFormelXcas}
\end{center}
\end{clog}

\smallskip

\textbf{\large Partie A - Étude d’une fonction}

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$ par $f(x)=(x+5)\e^{-0,1x}$.

\begin{enumerate}
	\item Recopier et compléter le tableau de valeurs suivant, dans lequel $f(x)$ est arrondi au dixième.
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=14cm,colspec={*{7}{X[m,c]}},hlines,vlines,stretch=1.3}
			$x$ & 0 & 3 & 5 & 6 & 12 & 18 \\
			$f(x)$ & 5 & & & & & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Déterminer une expression de $f'(x)$ (on pourra utiliser des résultats obtenus par calcul formel).
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x5,Marge=2]
	\item Étudier le sens de variations de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$.
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x8,Marge=2]
	\item Déterminer une primitive $F$ de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$. (On pourra utiliser des résultats obtenus par calcul formel).
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x3,Marge=2]
	\item La courbe représentative de la fonction $f$ a été construite dans le repère orthogonal ci-dessous.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.8cm,y=1.6cm,xmin=0,xmax=18,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=-1,ymax=7,ygrille=0.5,ygrilles=0.25]
			\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
			\AxexTikz{0,1,...,17}\AxeyTikz{-1,-0.5,...,6.5}
			\draw[samples=500,color=red,line width=1.5pt,domain=0:18] plot (\x,{(\x+5)*exp(-0.1*\x)}) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Hachurer, sur ce graphique, le domaine dont l’aire s’exprime, en unité d’aire, par $I=\Integrale_2^{12} f(x) \dx$.
		\item Déterminer la valeur exacte de l’intégrale I, puis sa valeur arrondie au dixième.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x3,Marge=2]
		\item En déduire la valeur moyenne de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{2}{12}$. Arrondir cette valeur au dixième.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x3,Marge=2]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{\large Partie B - Interprétations des résultats de la partie A}

\medskip

Une entreprise vend des batteries de téléphone portable depuis le mois de décembre 2018.

On note $x$ le rang du mois écoulé depuis le mois de décembre 2018.

Ainsi $x = 0$ pour le mois de décembre 2018, $x =1$ pour le mois de janvier 2019, etc.

On admet alors que $f(x)$ modélise, en milliers d’unités, le nombre de batteries vendues par l’entreprise durant le mois numéro $x$.

\begin{enumerate}
	\item Donner une estimation du nombre de batteries qui seront vendues lors du mois de décembre 2019.
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x4,Marge=2]
	\item Déterminer le mois durant lequel le nombre de batteries vendues sera maximal.
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x4,Marge=2]
	\item Donner une estimation du nombre mensuel moyen de batteries qui seront vendues, entre le mois de février 2019 et le mois de décembre 2019, ces deux mois étant compris.
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=21x4,Marge=2]
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
{\large\textbf{Partie A -- Étude d'une fonction}}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$ par : $f(x)=-2x^2+20x-18-16\ln(x)$.

On note $\mathscr{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère orthogonal \RepereOij.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que, pour tout réel $x$ de $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$, on a : $f'(x)=\dfrac{-4x^2+20x-16}{x}$.
		\item Étudier le signe de $f'(x)$ sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$.
		\item Dresser le tableau de variation de $f$ sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que l'équation $f(x)=0$ admet exactement deux solutions sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$.
		\item Déterminer la valeur exacte de la première, puis une valeur approchée au dixième de la seconde.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Recopier le tableau de valeurs suivant, en arrondissant les résultats au dixième.
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{width=0.85\linewidth,colspec={*{9}{X[m,c]}},hlines,vlines,stretch=1.1}
				$x$ & 0,5 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & $6,5$ \\
				$f(x)$ & & & & & & & & \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item Tracer la courbe $\mathscr{C}_f$ dans le repère suivant :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=0.75cm,xmin=0,xmax=7,xgrille=0.5,xgrilles=0.25,ymin=-3,ymax=8]
				\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
				\AxexTikz{0,1,...,6}\AxeyTikz{-3,-2,...,7}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\item On considère la fonction F définie sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$ par : $F(x)=-\dfrac{2}{3}x^3+10x^2-2x-16x\ln(x)$.
	Vérifier que, pour tout réel $x$ de $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$, on a $F'(x)=f(x)$.
\end{enumerate}

{\large\textbf{Partie B -- Application à l'économie}}

\medskip

Une entreprise fabrique des pièces qu'elle conditionne par paquets de 100. Sa fabrication journalière varie entre 50 pièces et 650 pièces. Le bénéfice de l'entreprise en milliers d'euro, pour  centaines de pièces fabriquées, est modélisé par $f(x)$, où $f$ est la fonction définie dans la partie \textbf{A}.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer jusqu'à quel nombre de pièces fabriquées l'entreprise réalise un bénéfice. 
	\item Déterminer le nombre de pièces que doit fabriquer l'entreprise afin d'obtenir le bénéfice maximal.
	
	Calculer ce bénéfice maximal, arrondi à la centaine d'euro.
	\item Avec la modélisation choisie, le bénéfice moyen $B_m$ réalisé par l'entreprise, s'exprime, en milliers d'euro, par : \[ B_m = \dfrac{1}{6} \times \left[ F(6,5)-F(0,5) \right]. \]
	
	Calculer ce bénéfice moyen, arrondi à la centaine d'euro.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo3
Une entreprise produit et vend du safran, une épice de grande qualité.

On note $x$ le nombre de kilogrammes que produit et vend l'entreprise en un an, $x$ étant
entre 0 et 10. Le montant des charges correspondant à la production de $x$ kilogrammes de safran,
exprimé en milliers d'euros, est modélisé par la fonction $C$ définie sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{10}$ par :  \[C(x) = 2x^3 - 23x^2 + 90x + 10.\]
%
On a tracé ci-dessous la représentation graphique de cette fonction $C$ dans un repère
orthogonal.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.01cm,xmin=0,xmax=10,ymin=0,ymax=700,ygrille=100,ygrilles=50]
		\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\AxexTikz{0,1,...,9}\AxeyTikz{0,100,...,600}
		\draw (8.5,-50) node[below] {Nombre de kilogrammes} ;
		\draw (-1.25,500) node[rotate=90] {Charges (en milliers d'euros)} ;
		\draw[line width=1.25pt,blue,domain=0:10,samples=250] plot (\x,{2*\x*\x*\x-23*\x*\x+90*\x+10}) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Partie A - Étude des charges}

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le montant des charges lorsque l'entreprise produit 5 kilogrammes de safran.
	\item Déterminer, par lecture graphique, le nombre de kilogrammes de safran à produire
	pour que le montant des charges soit égal à \num{200000}~euros.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Étude du bénéfice}

\medskip

L'entreprise vend la totalité de sa production. Chaque kg de safran est vendu
au prix de 50 milliers d'euros.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le chiffre d'affaires $R(x)$, en milliers d'euros, réalisé pour la vente de $x$ kg de safran.
	\item  Vérifier que le bénéfice $B(x)$, en milliers d'euros, réalisé pour la vente de $x$
	kg de safran est : \[B(x) = - 2x^3 + 23x^2 - 40x - 10.\]
	\item  On note $B'$ la fonction dérivée de la fonction B.
	\begin{enumerate}
			\item Calculer $B'(x)$.
			\item Résoudre dans l'intervalle $\IntervalleFF{0}{10}$, l'équation $B'(x) = 0$.
			\item Dresser le tableau de variations de la fonction $B$ sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{10}$.
			\item Quelle quantité de safran l'entreprise doit-elle vendre pour réaliser le bénéfice maximal? Quel est ce bénéfice maximal, arrondi au millier d'euros ?
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo4
Une entreprise informatique produit à partir du 1er décembre 2018 un nouveau type de composants, et prévoit de poursuivre cette production pendant 18 mois.

On note $x$ le rang du mois écoulé depuis décembre 2018. Ainsi, $x = 0$ en décembre 2018, $x = 1$ en janvier 2019, $x = 18$ en juin 2020.

On admet que le nombre de composants produits, en milliers, au cours du mois de rang $x$, est modélisé par la fonction $f$, définie sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$ par : \[ f(x)=5+(x+1)\e^{-0,2x}. \] 

\textbf{Partie A - Étude de la fonction $\grasmaths{f}$}

\begin{enumerate}
	\item Recopier et compléter le tableau de valeurs suivant, en arrondissant ces valeurs au centième. 
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=12cm,colspec={*{6}{X[m,c]}},hlines,vlines}
			$x$ & 0 & 2 & 6 & 12 & 18 \\
			$f(x)$ & 6 & & & & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Un logiciel de calcul formel donne, pour tout réel $x$ : $f'(x)=0,2(-x+4)\e^{-0,2x}$.
	
	Étudier le sens de variations de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$ et dresser son tableau de variations. On calculera la valeur arrondie au centième du maximum de la fonction $f$ sur l’intervalle considéré. 
	\item 
	\begin{enumerate}
			\item Construire la courbe représentative de la fonction $f$ dans le repère suivant :
			\begin{center}
					%\tunits{0.75}{0.75}
					%\tdefgrille{0}{18}{1}{0.5}{0}{8}{1}{0.5}
					\begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm,xmin=0,xmax=18,ymin=0,ymax=8]
						\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
						\AxexTikz{0,1,...,17}\AxeyTikz{0,1,...,7}
						\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\item Hachurer, sur ce graphique, l’aire correspondant à l’intégrale $I=\Integrale_2^{12} f(x) \dx$.
		\end{enumerate}
	\item On a obtenu à l’aide d’un logiciel de calcul formel une primitive $F$ de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$. Celle-ci s’exprime, pour tout réel $x$, par : $F(x)=5x-(5x+30)\e^{-0,2x}$.
	\begin{enumerate}
			\item Déterminer la valeur exacte de l’intégrale $I=\Integrale_2^{12} f(x) \dx$.
			\item En déduire la valeur moyenne, arrondie au centième, de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{2}{12}$. 
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Interprétations}

\begin{enumerate}
	\item Donner une estimation du nombre de composants qui seront produits lors du mois de décembre 2019. 
	\item Déterminer le mois durant lequel la production est maximale, et donner le nombre de composants produits durant ce mois.
	\item Donner une estimation du nombre moyen mensuel de composants produits, entre le mois de février 2019 et le mois de décembre 2019.
\end{enumerate}
\end{Exercice}


\end{document}